\input mestrucs.tex
\usepackage{fp,ifthen,spreadtab}
\usepackage[T1]{fontenc}
%\usepackage{fourier} % math & rm
%\usepackage{amsthm,amsfonts,amsmath,amssymb,textcomp}
%\definecolor{orange}{rgb}{0.99,0.69,0.07}
\usepackage{ifthen}
\setmarginsrb{1.3cm}{0cm}{1,8cm}{1cm}{1cm}{1cm}{0cm}{0cm}
%Avec la signification suivante : a est la marge de gauche, b est la marge haute, c la marge de droite et d la marge basse. Il ne reste plus que quelques paramètres à préciser. e est la hauteur de l'en-tête, f est la distance entre l'en-tête et le texte, g la hauteur du pied-de-page et h la hauteur totale entre le bas de la page et le bas du pied de page.

\usepackage{ifthen}
\setmarginsrb{1.3cm}{0cm}{1,8cm}{1cm}{1cm}{1cm}{0cm}{0cm}
%Avec la signification suivante : a est la marge de gauche, b est la marge haute, c la marge de droite et d la marge basse. Il ne reste plus que quelques paramètres à préciser. e est la hauteur de l'en-tête, f est la distance entre l'en-tête et le texte, g la hauteur du pied-de-page et h la hauteur totale entre le bas de la page et le bas du pied de page.



\pagestyle{fancy}
\renewcommand\headrulewidth{0pt}
\fancyhead[L]{}
\fancyhead[R]{}
%\fancyfoot[C]{Rubrique \LaTeX}
\fancyfoot[R]{
 \includegraphics[scale=0.05]{mathGM_logo.ps}
 }
 \fancyfoot[L]{
\text{www.mathGM.fr}
 }


 \renewcommand{\arraystretch}{1.5}






\begin{document} {\noindent {\textbf{Seconde} \hfill
\begin{minipage}{2cm}
\includegraphics[scale=0.2]{mathGM_logo.ps}
\end{minipage}
}
}\\
\hrule
\begin{center}
{\Large \bf MATHEMATIQUES}\\
{\large \bf Les vecteurs (sujet savoir-faire  (corrigé))} \\
\end{center}
\hrule \vspace*{0,5cm}








~\\
\exods\\

\begin{minipage}{8cm}
\begin{enumerate}[\bf 1.]
  \item En utilisant les points de la figure, indiquer :
  \begin{enumerate}[\bf a.]
    \item Un vecteur égal à $\Vect{DE}$ : $\Vect{BF}$.\\
    \item Un vecteur opposé à $\Vect{AF}$ : $\Vect{EC}$\\
    \item Un vecteur égal à $\Vect{FE}$  d'origine $A$ : $\Vect{AC}$\\
    \item Deux vecteurs de même norme (longueur) mais de directions différentes : $\Vect{AF}$ et $\Vect{FC}$.\\
  \end{enumerate}
  \item Tracer (en rouge) le représentant du vecteur $ \Vect{FB}$ d'origine le point $C$.
  \item Tracer (en vert) le représentant du vecteur $ \Vect{EC}$ d'extrémité le point $F$.
  \item Placer le point $S$ tel que $\Vect{FC}=\Vect{ES}$.
          \item Placer le point $T$ tel que $\Vect{FA}=\Vect{TE}$.
\end{enumerate}
\end{minipage}
\begin{minipage}{10cm}
\begin{center}
\psset{unit=.6cm}
\begin{pspicture}(-4.01,-2)(10,8)
\psgrid[gridwidth=0.1pt,gridcolor=darkgray,subgriddiv=0,gridlabels=0](-4,-2)(10,8)
\newrgbcolor{bleu}{0.1 0.2 .5}
\pspolygon[linewidth=0.75pt](0,0)(6,3)(5,5)(1,3)(0,0)
\uput[dl](0,0){\scriptsize$A$}
\uput[dr](2,1){\scriptsize$B$}
\uput[dr](6,3){\scriptsize$D$}
\uput[dr](4,2){\scriptsize$C$}
\uput[ul](1,3){\scriptsize$F$}
\uput[ur](5,5){\scriptsize$E$}
\psline[linewidth=0.75pt](1,3)(2,1)
\psline[linewidth=0.75pt](1,3)(4,2)
\psline[linewidth=0.75pt](5,5)(4,2)
\psdots(0,0)(2,1)(4,2)(5,5)(6,3)(1,3)
\psline[linewidth=1pt,linecolor=red]{->}(4,2)(5,0)
\psline[linewidth=1pt,linecolor=green]{->}(2,6)(1,3)
\psdots[dotstyle=*,dotscale=.8](8,4)
\psdots[dotstyle=*,dotscale=.8](6,8)
\uput[ul](8,4){\scriptsize$S$}
\uput[dr](6,8){\scriptsize$T$}
%\psdots[dotstyle=*,dotscale=.8](6,1)
%\psline[linewidth=1pt](6,1)(8,5)

\end{pspicture}
\end{center}
\end{minipage}

\vspace{1cm}



\exods \\
En utilisant la figure ci-dessous :

 \begin{enumerate}[\bf 1.]
   \item Lire les coordonnées des vecteurs $\vec{u}$, $\vec{v}$, $\vec{w}$ et $\Vect{AB}$.\\
\item Tracer un représentant du vecteur $\vec{n}\begin{pmatrix}
                                                      1\\
                                                      -3\\
                                                   \end{pmatrix}
   $ et un représentant du vecteur $\vec{s}\begin{pmatrix}
                                                      0\\
                                                      4\\
                                                   \end{pmatrix}$.

 \end{enumerate}




\begin{center}
\psset{unit=1cm}
\begin{pspicture}(-5,-5)(5,5)
\newrgbcolor{bleu}{0.1 0.05 .5}
\def\pshlabel#1{\footnotesize #1}
\def\psvlabel#1{\footnotesize #1}
\psgrid[gridwidth=0.1pt,gridcolor=darkgray,subgriddiv=0,gridlabels=0](0,0)(-5,-5)(5,5)
\psset{unit=1cm}
\psaxes[labelsep=.8mm,mathLabel=false,labelFontSize=\scriptsize\bfseries,linewidth=.75pt,ticksize=-2pt 2pt]{->}(0,0)(-5,-5)(5,5)
\psset{arrowscale=1.5}
\psline{->}(2,3)(3,4)
\psline{->}(-3,-2)(-4,1)
\psline{->}(-4,5)(-1,4)
\psline{->}(4,-4)(-1,-1)
\uput[dl](0,0){\footnotesize{0}}
\uput[u](-3.7,-1){\large{$\vec{v}$}}
\uput[u](2.4,3.4){\large{$\vec{u}$}}
\uput[u](-2.5,3.8){\large{$\vec{w}$}}
\psdots[dotstyle=*,dotscale=.8](4,-4)
\psdots[dotstyle=*,dotscale=.8](-1,-1)
\uput[dr](4,-4){$A$}
\uput[u](-1,-1){$B$}
%\uput[dl](3,-2){\Large{$M$}}
\psline[linewidth=1pt, linestyle=dashed,linecolor=orange]{->}(2,3)(3,3)
\psline[linewidth=1pt, linestyle=dashed,linecolor=orange]{->}(3,3)(3,4)
\uput[d](2.5,3){\textcolor{orange}{$1$}}
\uput[r](3,3.5){\textcolor{orange}{$1$}}
\psline[linewidth=1pt, linestyle=dashed,linecolor=red]{->}(-4,5)(-1,5)
\psline[linewidth=1pt, linestyle=dashed,linecolor=red]{->}(-1,5)(-1,4)
\uput[d](-2,5){\textcolor{red}{$3$}}
\uput[r](-1,4.5){\textcolor{red}{$-1$}}
\psline[linewidth=1pt, linestyle=dashed,linecolor=violet]{->}(-3,-2)(-4,-2)
\psline[linewidth=1pt, linestyle=dashed,linecolor=violet]{->}(-4,-2)(-4,1)
\uput[d](-3.5,-2){\textcolor{violet}{$-1$}}
\uput[l](-4,-1){\textcolor{violet}{$3$}}
\psline[linewidth=1pt, linestyle=dashed,linecolor=blue]{->}(4,-4)(-1,-4)
\psline[linewidth=1pt, linestyle=dashed,linecolor=blue]{->}(-1,-4)(-1,-1)
\uput[d](1.5,-4){\textcolor{blue}{$-5$}}
\uput[l](-1,-2.5){\textcolor{blue}{$3$}}
\psline[linewidth=1pt, linestyle=dashed,linecolor=green]{->}(3,2)(4,2)
\psline[linewidth=1pt, linestyle=dashed,linecolor=green]{->}(4,2)(4,-1)
\uput[u](3.5,2){\textcolor{green}{$1$}}
\uput[r](4,1.2){\textcolor{green}{$-3$}}
\uput[u](3,0.5){\large{$\vec{n}$}}
\psline{->}(3,2)(4,-1)
\psline{->}(-3,0)(-3,4)
\uput[l](-3,2){\large{$\vec{s}$}}
\end{pspicture}
\end{center}















\exods\\
Le vecteur $\overrightarrow{LK}$ a pour coordonnées  $\begin{pmatrix}
                                                       x_K- x_L\\
                                                       y_K- y_L\\
                                                     \end{pmatrix}=\begin{pmatrix}
                                                                     -5-3 \\
                                                                     3-(-9) \\
                                                                   \end{pmatrix}=\begin{pmatrix}
                                                                                   -8 \\
                                                                                   6 \\
                                                                                 \end{pmatrix}$


\vspace{1cm}

\exods\\

\begin{enumerate}[\bf 1.]
  \item On calcule les coordonnées des vecteurs $\overrightarrow{EF}$ et $\overrightarrow{GH}$:\\

 \begin{minipage}{12cm}
 $\bullet~~$ Le vecteur $\overrightarrow{EF}$ a pour coordonnées $\begin{pmatrix}
                                                       x_F- x_E\\
                                                       y_F- y_E\\
                                                     \end{pmatrix}=\begin{pmatrix}
                                                                     -3-(-2) \\
                                                                     4-1 \\
                                                                   \end{pmatrix}=\begin{pmatrix}
                                                       -1\\
                                                       3\\
                                                     \end{pmatrix}
                                                     $.\\
$\bullet~~$ Le vecteur $\overrightarrow{GH}$ a pour coordonnées $\begin{pmatrix}
                                                       x_H- x_G\\
                                                       y_H- y_G\\
                                                     \end{pmatrix}=\begin{pmatrix}
                                                                     2-3 \\
                                                                     2-(-1) \\
                                                                   \end{pmatrix}=\begin{pmatrix}
                                                       -1\\
                                                       3\\
                                                     \end{pmatrix}
                                                     $.\\[1em]
 \end{minipage}
\begin{minipage}{5cm}
\postitpp{5cm}{Règle d'or}{
$ABCD$ est un parallélogramme si et seulement si $\Vect{AB}=\Vect{DC}$.}
\end{minipage}~\\
~\\

Les vecteurs $\boldsymbol{\overrightarrow{EF}}$ et $\boldsymbol{\overrightarrow{GH}}$ ont les mêmes coordonnées donc $\boldsymbol{\overrightarrow{EF}=\overrightarrow{GH}}$.\\
 On conclut que le quadrilatère $EFHG$ est un parallélogramme.\\



 \begin{minipage}{10cm}
  \item $CBEG$ est un parallélogramme si et seulement si $\Vect{CB}=\Vect{GE}$.\\
 \end{minipage}
 \begin{minipage}{5cm}
\postitpp{5cm}{Conseil}{
Faites un petit dessin à main levée pour repérer la position des points.}
\end{minipage}~\\
~\\
  En notant $(x~;~y)$ les coordonnées du point $G$ :\\
  $\bullet~~$ Le vecteur $\overrightarrow{CB}$ a pour coordonnées $\begin{pmatrix}
                                                       x_B- x_C\\
                                                       y_B- y_C\\
                                                     \end{pmatrix}=\begin{pmatrix}
                                                                     5-2 \\
                                                                     4-1 \\
                                                                   \end{pmatrix}=\begin{pmatrix}
                                                       3\\
                                                       3\\
                                                     \end{pmatrix}
                                                     $.\\
$\bullet~~$ Le vecteur $\overrightarrow{GE}$ a pour coordonnées $\begin{pmatrix}
                                                       x_E- x\\
                                                       y_E- y\\
                                                     \end{pmatrix}=\begin{pmatrix}
                                                                     6-x \\
                                                                     2-y \\
                                                                   \end{pmatrix}
                                                     $.\\[1em]
\begin{minipage}{10cm}
L'égalité $\Vect{CB}=\Vect{GE}$ se traduit par : $\accdeux{}{6-x=3}{2-y=3}$ soit $\accdeux{}{-x=-3}{-y=1}$\\
 soit $\accdeux{}{x=3}{y=-1}$.\\

Les coordonnées du point $G$ sont $(3~;~-1)$.
\end{minipage}
   \begin{minipage}{5cm}
\postitpp{5cm}{Rappel}{
Deux vecteurs sont égaux si et seulement si ils ont les mêmes coordonnées.}
\end{minipage}~\\
~\\
  \item En notant $(x~;~y)$ les coordonnées du vecteur $\vec{u}$ :\\

  Le vecteur $\Vect{AM}$ a pour coordonnées $\begin{pmatrix}
                                                       x_- x_A\\
                                                       y- y_A\\
                                                     \end{pmatrix}=\begin{pmatrix}
                                                                     x-4 \\
                                                                     y-(-3) \\
                                                                   \end{pmatrix}=\begin{pmatrix}
                                                       x-4\\
                                                      y+3\\
                                                     \end{pmatrix}
                                                     $.\\

 \begin{minipage}{10cm}
L'égalité $\Vect{AM}=\vec{u}$ se traduit par : $\accdeux{}{x-4=-1}{y+3=-3}$\\
 soit $\accdeux{}{x=3}{y=-6}$.\\

Les coordonnées du point $M$ sont $(3~;~-6)$.
\end{minipage}
   \begin{minipage}{5cm}
\postitpp{5cm}{Conseil}{
Vous pouvez faire un petit graphique pour vérifier votre résultat.}
\end{minipage}~\\
~\\

\end{enumerate}
\newpage
 \exods\\

 \begin{center}
\psset{unit=1cm}
\begin{pspicture}(-5.01,-2)(11,8)
\psgrid[gridwidth=0.1pt,gridcolor=darkgray,subgriddiv=0,gridlabels=0](-5,-2)(11,8)
\newrgbcolor{bleu}{0.1 0.2 .5}
\pspolygon[linewidth=1pt](0,0)(4,1)(2,3)
\uput[dl](0,0){\scriptsize$A$}
\uput[r](4,1){\scriptsize$B$}
\uput[ul](2,3){\scriptsize$C$}
\psline[linewidth=1pt]{->}(-3,5)(2,7)
\uput[ur](-1,6){$\vec{u}$}
\psline[linewidth=1pt, linestyle=dashed,linecolor=orange]{->}(0,0)(4,1)
\psline[linewidth=1pt, linestyle=dashed,linecolor=orange]{->}(2,3)(6,4)
\psline[linewidth=1pt, linestyle=dashed,linecolor=blue]{->}(6,-1)(4,1)
\psline[linewidth=1pt, linestyle=dashed,linecolor=blue]{->}(4,1)(2,3)
%\psline[linewidth=1pt, linestyle=dashed,linecolor=violet]{->}(0,0)(2,3)
%\psline[linewidth=1pt, linestyle=dashed,linecolor=violet]{->}(2,3)(4,6)
\uput[ul](6,4){\scriptsize$M$}
\uput[ur](6,-1){\scriptsize$N$}

\psdots[dotstyle=*,dotscale=.8](6,4)
\psdots[dotstyle=*,dotscale=.8](6,-1)
\psdots[dotstyle=*,dotscale=.8](3,4)(1,2)
\psline[linewidth=1pt, linestyle=dashed,linecolor=violet]{->}(0,0)(5,2)
\psline[linewidth=1pt, linestyle=dashed,linecolor=violet]{->}(5,2)(3,4)
\uput[ur](3,4){\scriptsize$P$}
%\psdots[dotstyle=*,dotscale=.8](6,1)
%\psline[linewidth=1pt](6,1)(8,5)
\psline[linewidth=1pt, linestyle=dashed,linecolor=red]{->}(2,3)(6,4)
\psline[linewidth=1pt, linestyle=dashed,linecolor=red]{->}(6,4)(1,2)
\uput[ul](1,2){\scriptsize$Q$}

\psline[linewidth=1pt, linestyle=dashed,linecolor=green]{->}(4.05,1.05)(6.05,-0.95)
\psline[linewidth=1pt, linestyle=dashed,linecolor=green]{->}(6,-1)(8,2)
\uput[ul](8,2){\scriptsize$R$}
\end{pspicture}
\end{center}
~\\


\vspace{1cm}
\exods\\


\begin{center}
\psset{unit=1cm}
\begin{pspicture}(-5.01,-2)(11,8)
\psgrid[gridwidth=0.1pt,gridcolor=darkgray,subgriddiv=0,gridlabels=0](-5,-2)(11,8)
\newrgbcolor{bleu}{0.1 0.2 .5}
\pspolygon[linewidth=1pt](0,0)(4,1)(2,3)
\uput[dl](0,0){\scriptsize$A$}
\uput[dr](4,1){\scriptsize$B$}
\uput[ur](2,3){\scriptsize$C$}
\psline[linewidth=1pt]{->}(-3,5)(-1,6)
\uput[ur](-2.5,5.5){$\vec{u}$}
%\psdots[dotstyle=*,dotscale=.8](6,1)
%\psline[linewidth=1pt](6,1)(8,5)
\psline[linewidth=1pt, linestyle=dashed,linecolor=violet]{->}(0,0)(8,2)
\psline[linewidth=1pt, linestyle=dashed,linecolor=violet]{->}(8,2)(4,0)
\uput[d](4,0){\scriptsize$M$}
\psdots[dotstyle=*,dotscale=.8](4,0)
\psline[linewidth=1pt, linestyle=dashed,linecolor=red]{->}(4,1)(8,7)
\uput[u](8,7){\scriptsize$N$}
\psdots[dotstyle=*,dotscale=.8](8,7)
\psline[linewidth=1pt, linestyle=dashed,linecolor=orange]{->}(2,3)(8,6)
\psline[linewidth=1pt, linestyle=dashed,linecolor=orange]{->}(8,6)(10,4)
\uput[d](10,4){\scriptsize$P$}
\psdots[dotstyle=*,dotscale=.8](10,4)
\psline[linewidth=1pt, linestyle=dashed,linecolor=blue]{->}(0,0)(-4,4)
\psline[linewidth=1pt, linestyle=dashed,linecolor=blue]{->}(-4,4)(8,7)
\uput[d](8,7){\scriptsize$R$}
\psdots[dotstyle=*,dotscale=.8](8,7)
\end{pspicture}
\end{center}


\end{document} 